【丐幫起底‧(一)】殘疾乞兒兵團大起底 來自深圳慈善團體

近年一批「唱K輪椅乞兒」在全港各區街頭搵食，當中不少人四肢變形、身體嚴重傷殘。(張軍/黃學潤攝)

近年中環ifc對開天橋、柯士甸港鐵站附近、佐敦行人隧道，經常出現一批備有擴音器的「唱K輪椅乞兒」，有的四肢殘障、有的雙腿變形、有的是侏儒身軀，他們不時在街頭落力賣唱，《蘋果》追查下終揭開他們神秘的面紗，原來他們都來自深圳一個慈善團體，名為「點亮生命殘疾人藝術團」，這批來港行乞的殘疾人士都經過專業訓練，是舞台下的街頭演藝人。

記者：林熊、龔蕙芝、郭美華 攝影：張軍、黃學潤

根據「點亮生命殘疾人藝術團」的資料介紹，聲稱是廣東省唯一的公益殘疾人藝術團，至今在深圳武警部隊、學校、企業、醫院、監獄等舉行近百場演出，包括去年9月國際聾人日，深圳福田區宣傳文化體育事業發展專項資助的第五屆深圳手語歌公益音樂會等，該團的演出者能歌善舞，輪椅舞、古典舞、手語舞、獨唱、器樂獨奏等樣樣皆能。

不過有誰想到，這些受過專業培訓的演藝人，竟被安排到香港賣唱行乞討錢。有已離團的團員向記者爆料，指曾遭人騙到香港行乞，甚至到東南亞、杜拜等地行乞都有，每趟「行乞團」會被領頭人抽走一半錢，剩下的一半扣除食宿及交通費後，讓大家平分。

為揭開他們的面紗，《蘋果》連日追蹤其中一對「輪椅姊妹花」，發現她們聯同一名持拐杖的跛腳男，經一名人稱「老三」的男子帶團下，於2月底至3月初持旅遊證件到港，進行為期七天的「行乞大作戰」。

她們每朝7點半離開入住的佐敦華豐大廈一間賓館後，就前往九龍多區行乞，地點都離不開人流量最多的港鐵站附近、行人天橋或行人隧道。記者觀察該對「輪椅姊妹花」，其中四肢變形、身穿紅衣的女乞丐，要以腳尖借力推動輪椅前行，而另一名黑衣輪椅女則雙腿變形。每當開工行乞，她們會逕自坐在地上，輪椅就擱在一旁，又以擴音器一邊播放《甜蜜蜜》，一邊落力獻唱，行乞僅3小時，已博取不少上班族同情金慷慨解囊，已「達標」收工。她們一般中午飯都是返回賓館，由管理人替她們安排，小休後傍晚再出動，至晚上9時左右收工。

努力七天後，四人在最後一天更買來炸雞薯片作獎勵，吃飽後離港經羅湖返回深圳。記者尾隨四人坐的士抵達深圳龍崗區，一個名為「點亮生命殘疾人藝術團」的培訓基地，裏面住有至少十多名殘疾演藝人。

記者日前到該藝術團的深圳基地向執行團長肖唐生求證，他即自爆收到同樣消息，「說我們訓練團員去行乞，說成我們是跨國乞丐集團。」肖唐生極力否認事件，辯稱麗麗在入團前的確曾於街頭乞討，但自加入「點亮生命」後就沒有再乞討，又強調所有團員入團後，均不可能離團，故不存在來港乞討的情況。他對於被指控為「跨國乞丐集團」大呼冤枉：「黑的白不了，白的黑不了。」他相信是有人藉此誣蔑藝術團。

【丐幫起底‧(一)】殘疾乞兒兵團大起底 來自深圳慈善團體